【抗暴之戰】暴動罪盧建民7年重刑 女友不離棄助傳聲「榮光歸男友」

【抗暴之戰】暴動罪盧建民7年重刑 女友不離棄助傳聲「榮光歸男友」

Marcella每天忙着把盧建民寄來的信件整理及校對，再貼上facebook。

2016年旺角騷亂案被告之一盧建民（阿Man）暴動罪成立，被判監七年，去年五月即時還柙，是香港開埠以來最重的暴動罪刑期。臨入獄前，盧建民抱着其他被告，邊哭邊叮囑他們要「睇住香港」。當天在場的還有在庭上看着男友的Marcella，「聽到判刑後，我即時抓住律師衣袖大叫『上訴啊』，那刻已不是傷心，而是覺得太荒謬，好無道理，憤怒蓋過難過。」Marcella知道即使上訴，男友也要面對漫長的刑期，天崩地裂過後，還是要面對現實。

她是Marcella，一個平凡的零售業打工仔，去年多了一個身份，成為了政治犯的女朋友。

Marcella很忙碌。幾日前剛從赤柱監獄看完盧建民，忙着將他新寄來的信件分類，把囚友畫上可愛卡通和寫滿字的卡片逐張拍攝、打字及校對，信中內容離不開社會大小時事，按日期貼上攝影專頁。按盧建民列出的書單到書店尋找相關書本，《古文觀止》和《戰國策》是他近期愛讀的古書；回家還要把他新填的土地諮詢意見書寄出。Marcella在盧建民寄來的信封上寫了一堆日期提醒自己，今天貼他寫的反送中文章，明天上載十一海難的抒臆。每貼好一篇帖文，她就在日期上打個交叉。七年是一個怎樣的概念？2,560多天，今天完成了一件事，日子又過多了一天。「我就像他的秘書，但他讓我照料這麼多事情，我是快樂的，這也算是種心靈交流。」

盧建民愛香港愛到街知巷聞：經過深水埗會幫拾荒者推車、火災後到現場送水給消防員、十一海難自發搞悼念活動、行山帶幾個大膠袋撿拾垃圾等等。反東北、反水貨、反發展郊野公園、保護南生圍、土地大辯論等大小社運無一缺席。他常說自己粗鄙市井，不懂說端莊的話，不會修飾嘴臉，庭上答辯時法官會聽到皺眉頭，但他愛香港愛到死。人們會說感謝梁天琦，但不會說感謝盧建民。寂寂無聞，沒有光環，但他依然簡單率真做自己，「不過脾氣壞，常激死人囉！」講到阿Man的孩子氣，內斂的Marcella立即哈哈大笑，「成人社會很多人都很虛偽、過於深思熟慮，或許是他這種可愛性格，吸引到我。」

Marcella拿着男友的相機，說自己攝影技術不及他好，平日少用他的相機。

Marcella不後悔成為政治犯的女友，笑言男友所作的一切都令她自豪。

盧建民熱愛山野大自然，習慣一邊行山一邊拾垃圾。

漫長審訊中度過 短促熱戀期

Marcella跟盧建民相識於一個尷尬的下雨天，笑稱對他第一印象是：好古怪。「我們是朋友搭朋友行山認識的。有次我們一批人約了上山，未到出發點就下大雨，剛巧我家在行山地點附近，就先上來避雨。」當天盧建民遲到了，按門鐘一開門，眼前儍佬左手一袋膠樽，右手一袋垃圾，嚇呆了Marcella。「熟識後就明白了，阿Man很愛一邊行山一邊撿垃圾，行山時總是山友先行，他留後做清道夫。平日亦很環保，常撿膠樽去回收，當時覺得這人很特別很有性格，認為有意義有價值的事就會鍥而不捨地去做。」初見盧建民，未知他就是魚蛋革命的被告，自言精神上勇武，身體上和理非的Marcella一直是本土派的支持者，當知道阿Man是其中一人，更打從心底欣賞他的勇氣。

二人相識兩年，在盧建民即將失去自由前的半年時走在一起，短促的熱戀期，在漫長審訊中度過，逛街睇戲食飯行山等普通不過的生活，對這對亂世情侶來說有點奢侈。Marcella開始聯繫星火等組織，先了解支援在囚人士的資訊，「當時我和他身邊的朋友都有信心，覺得有機會打得甩，所以未至於焦慮不安。我比較不開心的是他情緒很波動，鬧起情緒來就不理會你，一走了之。」男友因為公民抗命而背負「暴徒」罪名，面對嚴重刑罰，Marcella諒解他的心情，只能默默忍耐陪伴，「我真的很喜歡他，他遇到這麼不幸的事，我惟有更遷就和體諒，那段時間我整天哭泣，可以為他做的不多，當他想沉澱時只能讓他靜一靜。」

盧建民被定罪後，即時還押荔枝角半個月後判刑。起初推想大概只判兩至三年，仍有一絲曙光。Marcella每天都去探望男友，爭取最後相處時間，患難中互相扶持，二人關係比以前好，「直到判刑那天，完全想不到會判七年這樣重，我已經不懂反應，當刻只有無比憤怒。」二人展開世上最遙遠的Long D，看得見，卻觸不及。

短促的熱戀期在定罪及審訊中度過，令普通的情侶生活如行街看戲變得奢侈。

盧建民暴動罪成，被判監七年，去年5月即時還柙。圖為上庭前Marcella與男友的合照。

助男友打理專頁 與外界溝通

盧建民熱愛攝影，喜歡拍自然山野，開了「影攝食」及「山野拾遺」的facebook專頁，貼相寫文章緊貼時事，自入獄後打理專頁的重任落在Marcella身上，成為男友跟世界溝通的窗口。

「致港人：在艱難的世道，不要遺棄為改變香港未來的年輕人，如果在這段期間放棄香港，香港十年至二十年內會變成一國一制，立法會完全由保皇黨把持。未來是年輕人的，為下一代一定要力戰到底，香港加油。」

訪問當天Marcella拿來一叠盧建民寫的信和卡紙，她笑說阿Man字體跟個性一樣孩子氣，「看完後覺得他真的很愛香港，父親剛剛去世，雖然他傷心，但他覺得在外抗爭，受傷被捕的年輕人更讓他痛心。」Marcella小心翼翼地把信件和卡紙收回背包內，我問當中有沒有一封信是給她的，她回答盧建民不好說「骨痹」話，有些東西，就是自行意會，細水長流。

Marcella每月用盡兩次的探監名額，每次帶兩位朋友一同前往。盧建民跟以往一樣關心時事，除了寄信寫文讓女友放上專頁，每次半小時的隔窗對談，他也在跟不同朋友講政治，Marcella細心傾聽執筆記錄，過後已沒有閒聊的時間，只能快速交代生活瑣碎事。訪問期間Marcella說要接一通重要電話，原來是獄中福利官為盧建民傳口訊，她立即拿出紙筆，一字一句謹慎地抄下來。「有時他睇新聞後，有些感受想表達，就會即時傳兩句話。」口訊紙空間有限，有時盧建民卻寫千字文，引經據典，叫福利官讀到舌頭打結。

男友喜歡攝影，想出相集，Marcella就聯絡獨立出版人，把他過往作品整理好，選了百多張照片，為他籌備出版攝影集，部份收益用作支援被捕人士。「拍拖前都仲影吓我，之後就沒有了。他只拍攝山野、城市及社會事，最愛影自然景色，都說他寧願行山都不陪我。」她拿出男友的相機，說自己技術不及他好，平日少用。判刑前阿Man的朋友問可否把相機賣出，他說是老婆來的，不能賣，「說罷他好像怕我呷醋，就突然改口說，呀唔係，相機是我的妾侍！」

這張由一向被拍攝的盧建民，反過來拍記者的照片，很有紀念價值。盧建民作品

盧建民喜歡攝影，Marcella選了百多張出來為他籌備出版攝影集 。

為盧建民感自豪

盧建民入獄前爸爸已罹患癌症，今年七月病情惡化，盧建民向懲教署申請酌情探病，見父親最後一面。「懲教署有規矩，只能有直系家屬在場，我站在走廊外，聽着他嚎啕大哭，那刻很心痛。」Marcella解釋盧建民家人很開明，只是痛心兒子鹵莽衝動，最後理虧坐牢，叫父母心酸，「阿Man被落案起訴後搬到『太空艙』居住，不方便回家，怕惹閒言閒語，爸爸去世後，我至今仍會探他的母親和哥哥。」

「盧建民是個大細路，生氣就生氣，過後又會哈哈大笑的一個人。他不感性，也不會哄我，但他難得地單純。」Marcella總是把自己放得很輕，把盧建民放得很重，事事以他為先，把他放心上，輕輕照料。Marcella說幸好母親開明，很支持和同情盧建民，無所謂耽誤不耽誤女兒幸福，更主動向盧家提供支援，「媽媽覺得我長這麼大，自己會識諗。而我也真的沒想過放棄，雖然分開了，但現在這些日子，我為他做的事情及對他好的機會比以前還要多，反而是他怕拖累我。但我始終覺得，用心對他好，一定可以跨越一切困難。」她以無條件的愛，包容盧建民對香港無條件的付出，他們很相像，都那樣無私。

盼了又盼，昨天終於等到盧建民上訴開庭。Marcella跟一年多前不同了，剪了一頭短髮，精神有點疲累，但比以往堅定及堅強。一輩子都沒有想過會成為政治犯的女友，一輩子也沒想過以這種形式參與社會抗爭，然而她一點也不後悔，更笑言，男友所做的一切都令她自豪，所有榮光都是歸男友的，「反送中運動中，被控暴動罪的已有百多人，這罪名容易入罪，判刑很重，再加上現在的蒙面法，我實在不敢想像之後會變成怎樣。希望大家多關注這些惡法及政治迫害，以及魚蛋革命梁天琦及盧建民等各個被告。」

記者：王秋婷
攝影：盧君朗

下一則
下一則
【教養之道】牛津大熱故事書ORT 暗藏遊戲搵眼鏡伯伯

港女 is the best

港女其實都幾好

港女好野

聽住先....
七年，真心希望真係堅持到

盧義士
香港人唔會忘記你

勿忘義士犧牲 五大訴求 缺一不可